
@book{agamben_quest-ce_2014,
  title = {Qu'est-Ce Qu'un Dispositif?},
  author = {Agamben, Giorgio},
  year = {2014},
  publisher = {{\'Editions Payot \& Rivages}}
}

@misc{aigrain_alternance_2005,
  title = {{Alternance et articulation}},
  author = {Aigrain, Philippe},
  year = {2005},
  month = nov,
  abstract = {Texte d'une intervention \`a Ars Industrialis, le 5 novembre 2005, dans la r\'eunion consacr\'ee aux technologies cognitives.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/97BBVL8J/1944.html},
  howpublished = {http://www.arsindustrialis.org/node/1944},
  journal = {Ars Industrialis},
  language = {fr}
}

@book{audet_version_2018,
  title = {Version 0. {{Notes}} Sur Le Livre Num\'erique},
  editor = {Audet, Ren{\'e} and Sauret, Nicolas and Monjour, Servanne and Mellet, Margot and Soubret, Jean-Louis and Blanc, Julie and Bourrassa, Ren{\'e}e and Brassard, Louis-Olivier and Casenave, Joana and Hourez, Jeanne and Miranda, Ximena and Paquin, Marie-Odile and Pons, Lilie and Youssef, Emin},
  year = {2018},
  publisher = {{CRC en \'ecritures num\'eriques / Codicille \'editeur}},
  address = {{Montr\'eal}},
  annotation = {Open Library ID: OL26501805M},
  isbn = {978-2-924446-12-6}
}

@article{bardini_entre_2016,
  title = {{Entre arch\'eologie et \'ecologie. Une perspective sur la th\'eorie m\'ediatique.}},
  author = {Bardini, Thierry},
  year = {2016},
  month = apr,
  pages = {159--168},
  issn = {0292-0107},
  abstract = {Cet article propose trois graphies pour distinguer trois sens assez diff\'erents au sein de ce que l'on fait confus\'ement relever des \guillemotleft ~m\'edias~\guillemotright{} en fran\c{c}ais. Ce faisant, il propose, \`a la suite de Marshall McLuhan, de consid\'erer la cause formelle comme une cat\'egorie centrale pour comprendre les dynamiques m\'ediatiques. Cela le conduit \`a situer son approche aux confins de l'arch\'eologie et de l'\'ecologie des media., This paper suggests three different forms of spelling to account for the plurality of the notion of ``media''. Following Marshall McLuhan, it considers the category of formal cause as playing a crucial role in understanding media dynamics. Such a perspective is located at the convergence of media archaeology with media ecology.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/S88IX8A8/Bardini_2016_Entre archéologie et écologie__annotated.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/VHAESU27/Bardini_2016_Entre archéologie et écologie.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/W8CBIJMU/Bardini_2016_Entre archéologie et écologie.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/X9K67M74/revue-multitudes-2016-1-page-159.html},
  journal = {Multitudes},
  keywords = {média,médiologie,médium,milieu,récursion,récursivité},
  language = {fr},
  number = {62}
}

@misc{besson_prolegomenes_2014,
  title = {{Prol\'egom\`enes pour une d\'efinition de l'interm\'edialit\'e}},
  author = {Besson, R{\'e}my},
  year = {2014},
  month = apr,
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/HS2ZCUDJ/prolegomenes.html},
  howpublished = {http://culturevisuelle.org/cinemadoc/2014/04/29/prolegomenes/},
  journal = {Cin\'emadoc},
  keywords = {coprésence,emergence,intermédialité,milieu,transfert},
  language = {French}
}

@book{bollier_patterns_2016,
  title = {Patterns of {{Commoning}}},
  author = {Bollier, David and Helfrish, Silke},
  year = {2016},
  edition = {The Commons Strategy Group},
  abstract = {In more than fifty original essays, Patterns of Commoning addresses these questions and probes the inner complexities of this timeless social paradigm. The book surveys some of the most notable, inspiring commons around the world, from alternative currencies and open design and manufacturing, to centuries-old community forests and co-learning commons\textemdash and dozens of others. Margaret Thatcher once championed neoliberal capitalism with the harsh ultimatum, ``There is no alternative!'' Patterns of Commoning shows in vivid detail that there are plenty of alternatives! We need only understand the robust power of commoning.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/N4PNFGWR/about.html}
}

@book{bomsel_protocoles_2013,
  title = {{Protocoles \'editoriaux - Qu'est-ce que publier ?}},
  author = {Bomsel, Olivier},
  year = {2013},
  month = mar,
  publisher = {{Armand Colin}},
  abstract = {Qu'est-ce qu'un livre, un film, une \oe uvre musicale\ldots{} \`a l'\`ere de la d\'emat\'erialisation des m\'edias ? Avant l'essor d'internet, tout est simple. Fonds et formes coexistent. Le fond (le roman par exemple) n'est accessible que parce que la forme (journal, livre imprim\'e) l'a rendu possible. Les objets \textendash{} livres, tableaux, disques, films 35 mm \textendash{} ont une mission d'exposition. Ils signifient publiquement : ceci est une \oe uvre, inscrite dans l'histoire du genre cadr\'e par son support. Ils incarnent la fonction de l'\'edition. La d\'emat\'erialisation bouleverse cet \'equilibre. Mais loin de d\'etruire la fonction \'editoriale, elle vient, au contraire, en souligner l'importance, car elle met au jour sa dimension profond\'ement symbolique. Si cette fonction existe et tient une telle place dans l'organisation sociale, \`a quoi l'assigne-t-on au juste ? Quelles routes symboliques suivent les messages destin\'es au public, et comment le public, se dispose-t-il autour d'elles ? Quelle est l'\'economie de ces divers processus ? Pour traiter ces questions, Olivier Bomsel a r\'euni un collectif brillant de sp\'ecialistes de diverses disciplines. De leur dialogue, de la vari\'et\'e des exemples convoqu\'es (invention de l'\'ecriture, th\'e\^atre, biblioth\`eques, musique, cin\'ema, t\'el\'evision, brevets, design\ldots ) \'emerge une nouvelle d\'efinition des m\'edias \`a l'\`ere de la num\'erisation. Et l'\'economie qui s'en d\'eduit. Olivier Bomsel est professeur d'\'economie industrielle \`a MINES ParisTech et directeur de la Chaire ParisTech d'\'economie des m\'edias et des marques. Il a r\'euni les contributions de Benedetta Craveri, Robert Darnton, Jean-Jacques Glassner, Richard John, Yann M\'eni\`ere, Pascal N\`egre, Peppino Ortoleva et de Fran\c{c}ois Regnault.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/IFY39SNQ/protocoles-editoriaux-quest-ce-que-publier-9782200280673.html},
  isbn = {978-2-200-28067-3},
  language = {fr}
}

@incollection{caligaris_auteur_2015,
  title = {L'auteur Comme Copiste},
  booktitle = {Anthologie {{G\'en\'eral Instin}}},
  author = {Caligaris, Nicole},
  year = {2015},
  pages = {51},
  publisher = {{Le Nouvel Attila | Remue.net}},
  address = {{Paris}},
  isbn = {979-10-95244-00-4},
  series = {Othello}
}

@book{cardon_democratie_2010,
  title = {La D\'emocratie {{Internet}} : Promesses et Limites},
  author = {Cardon, Dominique},
  year = {2010},
  month = sep,
  publisher = {{Seuil}},
  abstract = {\textbullet{} Recherche du sensationnalisme, agressivit\'e des forums de discussion, r\'etr\'ecissement de l'espace priv\'e, menaces sur l'avenir de la presse et la cr\'eation artistique : dans de nombreux d\'ebats, Internet fait figure de coupable tout d\'esign\'e. Mais si Internet \'etait d'abord le plus grand alli\'e de notre d\'emocratie ? Ce livre montre que, beaucoup plus qu'un m\'edia de communication et d'information, Internet constitue une forme politique particuli\`ere qui entre en r\'esonance avec les attentes de renouvellement d\'emocratique \`a l'\oe uvre aujourd'hui dans nos soci\'et\'es. De quelle mani\`ere ? En \'elargissant l'espace public \`a l'expression de nouveaux acteurs et en d\'ecloisonnant la discussion politique, Internet bouleverse la mani\`ere dont l'information circule et dont les collectifs se cr\'eent. Il valorise tout particuli\`erement le partage et la mise en commun, la mobilisation individuelle et la transparence, l'auto-organisation et la r\'eflexivit\'e. Cet ouvrage explore la mani\`ere dont Internet recompose nos soci\'et\'es en favorisant de nouvelles formes de critique et d'action.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/KMVB2TUS/FL La démocratie internet Dominique Cardon.doc},
  isbn = {978-2-02-102691-7},
  series = {La {{R\'epublique}} Des Id\'ees}
}

@incollection{cardon_surveiller_2015,
  title = {{Surveiller sans punir. La gouvernance de Wikip\'edia}},
  booktitle = {{Wikip\'edia, objet scientifique non identifi\'e}},
  author = {Cardon, Dominique},
  editor = {Barbe, Lionel and Merzeau, Louise and Schafer, Val{\'e}rie},
  year = {2015},
  month = nov,
  pages = {15--39},
  publisher = {{Presses universitaires de Paris Nanterre}},
  address = {{Nanterre}},
  copyright = {OpenEdition Licence for Books},
  isbn = {978-2-8218-6232-6},
  keywords = {autorité,chercheur,culture scientifique,encyclopédie,encyclopédie participative,gouvernance,internet,Wikipedia,Wikipédia},
  language = {fr},
  series = {{Sciences humaines et sociales}}
}

@misc{catastrophe_puisque_2016,
  title = {{Puisque tout est fini, alors tout est permis}},
  author = {Catastrophe},
  year = {2016},
  month = sep,
  abstract = {Ni d\'esabus\'es ni~cyniques, ils ont moins de 30~ans, ils~sont une quinzaine \`a~s'engager dans un~mouvement qu'ils~ont nomm\'e \guillemotleft Catastrophe\guillemotright. Pr\^ets \`a tout mais pas n'importe comment.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/8MQCWQGA/Catastrophe_2016_Puisque tout est fini, alors tout est permis.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/7IQZ9BYS/puisque-tout-est-fini-alors-tout-est-permis_1506625.html},
  howpublished = {https://www.liberation.fr/debats/2016/09/22/puisque-tout-est-fini-alors-tout-est-permis\_1506625},
  journal = {Lib\'eration.fr},
  language = {fr}
}

@misc{chatelier_general_2019,
  title = {{G\'en\'eral \`a vendre}},
  author = {Chatelier, Patrick},
  year = {2019},
  month = jun,
  abstract = {Archives Sentimentales \textemdash{} web-performance GI G\'en\'eral Instin d'apr\`es un objet cr\'e\'e en mai 2019 \`a Montr\'eal},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/MH3LNEQK/patrick-chatelier-general-a-vendre.html},
  journal = {Remue.net},
  language = {fr},
  type = {{Revue litt\'eraire}}
}

@book{choplin_collectif_2020,
  title = {{Le collectif et ses \'enigmes}},
  author = {Choplin, Hugues},
  year = {2020},
  month = feb,
  publisher = {{Hermann}},
  abstract = {Peut-on aujourd'hui prendre la mesure de l'\'enigme du collectif ? Dynamique collective de type \guillemotleft{} Nuit debout \guillemotright{} ou mouvement des \guillemotleft{} Gilets jaunes \guillemotright{} : cet ouvrage marque d'abord les exigences conceptuelles auxquelles la pens\'ee des collectifs contemporains doit r\'epondre, \`a la fronti\`ere de la sociologie de l'action (depuis Simmel) et de la philosophie fran\c{c}aise du mouvement (depuis Bergson). Se r\'ev\`ele ainsi ce qui d\'etermine \textendash{} ce qui borne \textendash{} cette pens\'ee contemporaine : sa subordination du collectif \`a une condition sociale (B. Latour, L. Qu\'er\'e), humaine (Arendt, Dewey, Levinas) ou encore vitale (Deleuze-Guattari). Affranchir le collectif de ces conditions, caract\'eristiques de la tradition sociologico-philosophique : voil\`a qui invite \`a explorer les \'enigmes des corps discrets qui, entre et autour de nous, refusent \guillemotleft{} ce que nous sommes \guillemotright.},
  isbn = {979-10-370-0290-7},
  language = {fr},
  series = {{Philosophie}}
}

@article{chow-petit_myne_2018,
  title = {{La MYNE : pour une capacit\'e d'agir citoyenne}},
  shorttitle = {{La MYNE}},
  author = {{Chow-Petit}, Benjamin and {Chow-Petit}, Connie and Pignot, Lisa},
  year = {2018},
  month = jul,
  volume = {N\textdegree{} 52},
  pages = {53--55},
  issn = {1165-2675},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/3LUE4JP8/revue-l-observatoire-2018-2-page-53.html},
  journal = {L'Observatoire},
  language = {fr},
  number = {2}
}

@book{citton_pour_2014,
  title = {Pour Une \'Ecologie de l'attention},
  author = {Citton, Yves},
  year = {2014},
  publisher = {{Le Seuil}}
}

@article{collectif_knowledge_2020,
  title = {{Knowledge is a commons - Pour des savoirs en commun}},
  author = {Collectif},
  year = {2020},
  month = jun,
  publisher = {{D\'epartement des litt\'eratures de langue fran\c{c}aise}},
  issn = {2104-3272},
  abstract = {L'Association Canadienne de Litt\'erature Compar\'ee/Canadian Comparative Literature Association (ACLC/CCLA) c\'el\'ebrait en 2019 son cinquanti\`eme anniversaire. Le colloque annuel de l'association, qui s'est tenu dans le cadre du Congr\`es des sciences humaines du Canada du 2 au 5 juin 2019 \`a l'Universit\'e de la Colombie-Britannique (UBC) \`a Vancouver, a \'et\'e l'occasion de faire le point sur la place du comparatisme au sein de nos institutions. Pour ce faire, nous avons organis\'e une table ronde bilingue conjointe r\'eunissant des membres de la communaut\'e comparatiste et de la communaut\'e des humanit\'es num\'eriques qui r\'efl\'echissent et mettent en \oe uvre des pratiques \'editoriales collaboratives. Il nous importait ainsi que nos discussions se traduisent par une intervention concr\`ete, pens\'ee et \'ecrite de fa\c{c}on collaborative et qui puisse ``manifester'' ce que la litt\'erature compar\'ee permet de mettre en \oe uvre. Le manifeste qui appara\^it dans ces pages, ``Knowledge is a commons - Pour des savoirs en commun'', pr\'esente le r\'esultat de notre r\'eflexion collective avec l'ambition d'offrir un point de d\'epart pour davantage de travail collaboratif.},
  copyright = {Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/PDPVC7RU/Collectif_2020_Knowledge is a commons - Pour des savoirs en commun.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/5MNK3I88/1522.html},
  journal = {Sens public},
  language = {fr}
}

@book{doueihi_grande_2011,
  title = {La Grande Conversion Num\'erique ; Suivi de {{R\^everies}} d'un Promeneur Num\'erique},
  author = {Doueihi, Milad},
  year = {2011},
  publisher = {{\'Ed. du Seuil}},
  address = {{Paris, France}},
  abstract = {Fragilisant les sp\'ecificit\'es nationales et locales, le num\'erique suscite de nouvelles r\'ealit\'es politiques et \'economiques. Il modifie la vie individuelle et collective, influe sur le lien social. Il bouleverse nos rep\`eres dans de nombreux domaines : l'\'ecriture, la lecture, l'identit\'e, la propri\'et\'e, les archives et la m\'emoire et suscite de nombreuses questions. Nouveau processus civilisateur, la culture num\'erique est une culture pour tous. \guillemotleft{} R\^everies d'un promeneur num\'erique \guillemotright{} rassemble un floril\`ege de chroniques \'ecrites par l'auteur pour l'\'emission \guillemotleft{} Place de la Toile \guillemotright{} sur France Culture en 2008-2009. Un glossaire donne les d\'efinitions des termes cl\'es relatifs \`a la culture num\'erique.},
  isbn = {978-2-7578-2478-8},
  keywords = {Ordinateurs et civilisation,Société de l'information},
  series = {Points. {{S\'erie Essais}}, {{ISSN}} 1264-5524},
  translator = {Chemla, Paul}
}

@article{drucker_performative_2013,
  title = {Performative {{Materiality}} and {{Theoretical Approaches}} to {{Interface}}},
  author = {Drucker, Johanna},
  year = {2013},
  month = jul,
  volume = {007},
  issn = {1938-4122},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/W39GGDFH/000143.html},
  journal = {Digital Humanities Quarterly},
  number = {1}
}

@incollection{dyens_lecture_2015,
  title = {{Lecture du troisi\`eme h\'emisph\`ere}},
  booktitle = {{Virus, parasites et ordinateurs}},
  author = {Dyens, Ollivier},
  year = {2015},
  pages = {35--82},
  publisher = {{Les Presses de l'Universit\'e de Montr\'eal}},
  address = {{Montr\'eal}},
  abstract = {Nous vivons une \`ere o\`u s'entrechoquent des discours fondamentaux et contradictoires sur le vivant et sur le sens. Par l'entremise de notre nouvel (...)},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/JYFE879Q/lectures-du-troisieme-hemisphere.html},
  isbn = {978-2-7606-3478-7},
  keywords = {stigmergie},
  language = {fr},
  series = {{Parcours Num\'eriques}}
}

@article{eynaud_communs_2019,
  title = {{Communs, outils num\'eriques et diversit\'e du \guillemotleft{} mouvement \guillemotright. Enqu\^ete sur la liste de diffusion \'Echanges du R\'eseau francophone des biens communs}},
  author = {Eynaud, L{\'e}a and Sultan, Fr{\'e}d{\'e}ric},
  year = {2019},
  month = sep,
  issn = {2104-3272},
  abstract = {Cet article consiste en une enqu\^ete ethnographique conduite entre 2015 et 2017 sur une liste de diffusion \'electronique nomm\'ee \'echanges. Inaugur\'ee en septembre 2012 par le R\'eseau francophone des biens communs (RFBC), cette liste avait pour ambition de servir d'appui \`a la constitution d'un \guillemotleft{} mouvement des communs \guillemotright, que ses initiateurs voulaient \guillemotleft{} interculturel \guillemotright. Les auteurs interrogent ici le r\^ole effectif de l'outil num\'erique au regard de cet objectif d'\guillemotleft{} unit\'e dans la diversit\'e \guillemotright. D'un c\^ot\'e, ils montrent que l'outil num\'erique a largement contribu\'e au d\'eploiement d'un \guillemotleft{} mouvement des communs \guillemotright{} transverse \`a diff\'erents champs, notamment en soutenant une large activit\'e de mise en r\'eseau, d'\'echange d'information et de r\'eflexion, mais aussi en permettant \`a une large communaut\'e de faire l'exp\'erience concr\`ete de ce \guillemotleft{} mouvement \guillemotright. D'un autre c\^ot\'e, ils remettent en perspective l'enthousiasme qu'a pu susciter cet outil. D'une part, la liste ne permet pas, en elle-m\^eme, l'\'epanouissement d'une large communaut\'e d'action et de r\'eflexion interculturelle. Son av\`enement est conditionn\'e par un ensemble de pratiques auxquelles l'outil technique ne pourvoit aucunement (ouverture \`a l'autre, r\'egulation des \'echanges, etc.). D'autre part, le recours \`a une liste de diffusion \'electronique n'est pas un choix neutre. L'enqu\^ete montre qu'il s'inscrit dans une dynamique plus vaste, caract\'eris\'ee par l'ascendant qu'exerce le \guillemotleft{} monde du num\'erique \guillemotright{} (ou la \guillemotleft{} culture libre \guillemotright ) sur la liste. En ce sens, l'article conclu sur la n\'ecessit\'e d'une r\'eflexivit\'e accrue des commoners \`a l'\'egard de leurs propres cadres.},
  copyright = {Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/EQ65B59C/1412.html},
  journal = {Sens public},
  language = {fr}
}

@phdthesis{fauchie_vers_2019,
  title = {{Vers un syst\`eme modulaire de publication : \'editer avec le num\'erique}},
  author = {Fauchi{\'e}, Antoine},
  year = {2019},
  abstract = {Vers un syst\`eme modulaire de publication~: \'editer avec le num\'erique. M\'emoire d'Antoine Fauchi\'e sur les cha\^ines de publication.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/S49JBPG7/memoire.quaternum.net.html},
  language = {fr},
  school = {Enssib},
  type = {{M\'emoire}}
}

@misc{fluckiger_web_nodate,
  title = {Le Web Sous Licence | {{CERN}}},
  author = {Fl{\"u}ckiger, Fran{\c c}ois and Smith, Tim},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/N7GI4QS4/licensing-web.html},
  howpublished = {https://home.cern/fr/science/computing/birth-web/licensing-web}
}

@article{fredriksson_ecrire_2019,
  title = {\'Ecrire Les Communs. {{Au}}-Devant de l'irr\'eversible},
  author = {Fredriksson, Sylvia and Sauret, Nicolas},
  year = {2019},
  month = mar,
  issn = {2104-3272},
  abstract = {Par leurs multiples manifestations au travers le monde, les communs nous invitent \`a ne jamais r\'eduire l'Histoire politique des soci\'et\'es, des technologies et de l'environnement \`a un processus lin\'eaire. Au mythe d'un progr\`es scandant l'irr\'eversibilit\'e, ils opposent la puissance de multiples prises sur le r\'eel pour b\^atir, transmettre et faire coexister des trajectoires et des r\'ecits alternatifs. La coexistence de ces r\'ecits ouvre des espaces o\`u le statut et le r\^ole de l'\'ecrit sont remis en jeu. Les auteurs proposent de faire place \`a ces exp\'eriences d'\'ecriture, et d'en saisir les multiples diffractions. Il s'agira, d'une part, de r\'ev\'eler en quoi l'\'ecrit transforme et diversifie le r\'epertoire d'action des communs, leur d\'efinition-m\^eme, et l'identit\'e de ceux et celles qui y prennent part. Et, d'autre part, de potentialiser cet espace par la r\'eactualisation et l'hybridation des id\'ees et des actes. En d'autres termes, de se porter \guillemotleft{} au devant de l'irr\'eversible \guillemotright.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/MXLKL9D3/article1383.html},
  journal = {Sens public}
}

@article{fredriksson_ecrire_2019-1,
  title = {{\'Ecrire les communs. Au-devant de l'irr\'eversible}},
  author = {Fredriksson, Sylvia and Sauret, Nicolas},
  year = {2019},
  month = mar,
  issn = {2104-3272},
  abstract = {Par leurs multiples manifestations au travers le monde, les communs nous invitent \`a ne jamais r\'eduire l'Histoire politique des soci\'et\'es, des technologies et de l'environnement \`a un processus lin\'eaire. Au mythe d'un progr\`es scandant l'irr\'eversibilit\'e, ils opposent la puissance de multiples prises sur le r\'eel pour b\^atir, transmettre et faire coexister des trajectoires et des r\'ecits alternatifs. La coexistence de ces r\'ecits ouvre des espaces o\`u le statut et le r\^ole de l'\'ecrit sont remis en jeu. Les auteurs proposent de faire place \`a ces exp\'eriences d'\'ecriture, et d'en saisir les multiples diffractions. Il s'agira, d'une part, de r\'ev\'eler en quoi l'\'ecrit transforme et diversifie le r\'epertoire d'action des communs, leur d\'efinition-m\^eme, et l'identit\'e de ceux et celles qui y prennent part. Et, d'autre part, de potentialiser cet espace par la r\'eactualisation et l'hybridation des id\'ees et des actes. En d'autres termes, de se porter \guillemotleft{} au devant de l'irr\'eversible \guillemotright.},
  copyright = {Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/CMXEUGPM/1383.html},
  journal = {Sens public},
  language = {fr}
}

@article{georges_representation_2009,
  title = {{Repr\'esentation de soi et identit\'e num\'erique}},
  author = {Georges, Fanny},
  year = {2009},
  month = apr,
  volume = {n\textdegree{} 154},
  pages = {165--193},
  issn = {0751-7971},
  abstract = {{$<$}titre{$>$}R\&\#233;sum\&\#233;{$<$}/titre{$>$}Cet article pr\&\#233;sente une analyse s\&\#233;miotique appliqu\&\#233;e et quantitative de l\&\#8217;emprise culturelle des interfaces du web\&\#160;2.0 sur la repr\&\#233;sentation de l\&\#8217;identit\&\#233;. Transposition graphique, sonore et textuelle d\&\#8217;une repr\&\#233;sentation en pens\&\#233;e, la Repr\&\#233;sentation de soi est compos\&\#233;e des signes observables \&\#224; l\&\#8217;\&\#233;cran qui manifestent l\&\#8217;utilisateur. Elle est au centre d\&\#8217;un mod\&\#232;le identitaire que nous divisons en 3 ensembles de signes\&\#160;: l\&\#8217;identit\&\#233; d\&\#233;clarative (ou Repr\&\#233;sentation de soi), l\&\#8217;identit\&\#233; agissante et l\&\#8217;identit\&\#233; calcul\&\#233;e. Cette typologie nous permet de mener une analyse quantitative de l\&\#8217;emprise culturelle du site de r\&\#233;seaux sociaux Facebook. Les r\&\#233;sultats montrent que Facebook valorise un mod\&\#232;le identitaire agissant plut\&\#244;t que d\&\#233;claratif, favorisant les comportements compulsifs.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/2IVWYS6I/Georges_2009_Représentation de soi et identité numérique.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/9CCXH2VP/revue-reseaux-2009-2-page-165.html},
  journal = {Reseaux},
  language = {fr},
  number = {2}
}

@book{goody_raison_1979,
  title = {La {{Raison}} Graphique. {{La}} Domestication de La Pens\'ee Sauvage.},
  author = {Goody, Jack},
  year = {1979},
  publisher = {{Les Editions de Minuit}},
  abstract = {\`A partir de recherches entreprises `` sur le terrain '' pour comprendre le fonctionnement de soci\'et\'es du Nord du Ghana, le professeur Jack Goody qui enseigne actuellement l'anthropologie sociale \`a l'universit\'e de Cambridge, se demande si l'on peut parler d'une sp\'ecificit\'e de la pens\'ee \'ecrite. \`A l'encontre de la tradition qui consid\`ere g\'en\'eralement la parole comme le lieu de la v\'erit\'e, Jack Goody se demande comment la linguistique \textendash{} la science du langage parl\'e \textendash{} peut exister sans l'\'ecriture, \'etant entendu qu'\'ecrire ce n'est pas seulement noter la parole mais aussi en d\'ecouper et en abstraire les \'el\'ements. Reprenant ainsi les analyses de Jacques D\'erida dans De la grammatologie, l'auteur montre que la langue parl\'ee est d\'ej\`a une \'ecriture dans la mesure o\`u elle n\'ecessite un ton, une ponctuation \textendash{} ce qui le conduit \`a soutenir que la parole dans son contenu comme dans son statut marque toujours des r\'ef\'erences multiples \`a l'\'ecrit. Il \'etudie ensuite, \`a partir d'exemples emprunt\'es \`a Durkheim et \`a Mauss, mais aussi \`a Griaule et \`a Needham, les transformations que l'on fait subir \`a la parole et plus g\'en\'eralement \`a toute information par la transcription \'ecrite sous la forme de tableau de correspondances entre parties du monde, parties du corps etc., ce qui a conduit toute une tradition ethnologique, dont le mouvement structuraliste et notamment L\'evi-Strauss, \`a supposer que la pens\'ee sauvage ob\'eit \`a des contraintes logiques qui sont en fait, en grande partie, le produit de techniques de transmission et de transcription de la pens\'ee. Prendre conscience que le savoir \'ecrit des soci\'et\'es sans \'ecriture, cela ne va pas de soi, c'est ce que montre Jack Goody : parce qu'ils se posent peu la question, les ethnologues, pour conna\^itre la pens\'ee sauvage, commencent souvent par la domestiquer. ----- Table des mati\`eres ----- Avant-propos \textendash{} Pr\'eface \textendash{} 1. \'Evolution et communication \textendash{} 2. Des intellectuels dans les soci\'et\'es sans \'ecriture \textendash{} 3. \'Ecriture, esprit critique et progr\`es de la connaissance \textendash{} 4. \'Ecriture et classification ou l'art de jouer sur les tableaux \textendash{} 5. Qui contient une liste \textendash{} 6. Selon la formule \textendash{} 7. Recette, prescription, exp\'erimentation \textendash{} 8. Retour au grand partage},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/B2MCISIH/GOODYresum2.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/PEXHR45A/GOODYresum1.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/D4NISH2W/livre-La_Raison_graphique-2096-1-1-0-1.html},
  isbn = {978-2-7073-0240-3},
  series = {Le Sens Commun}
}

@article{gutwirth_droit_2016,
  title = {Le Droit \`a l'\'epreuve de La R\'esurgence Des Commons},
  author = {Gutwirth, Serge and Stengers, Isabelle},
  year = {2016},
  pages = {306--343},
  abstract = {Berkeley Electronic Press Selected Works, Contrairement \`a la fable de leur trag\'edie autodestructrice, les commons sont port\'es par une entente \textendash{} un gouvernement (E. Ostrom) - et le souci partag\'e de ne pas d\'etruire la ressource dont chacun d\'epend. Leur disparition est donc bien une \'eradication li\'ee au d\'eveloppement du r\'egime de connivence entre la libert\'e d'entreprise des propri\'etaires et la souverainet\'e de l'Etat, le propri\'etaire au carr\'e. Si la r\'esurgence actuelle des commons peut annoncer un changement de comportement urgent et d\'esirable \`a l'\`ere des menaces associ\'ees au bouleversement climatique c'est parce qu'elle est porteuse de pratiques r\'einventant la durabilit\'e. Mais elle se heurte frontalement aux lois et droits en vigueur, qui sont h\'eriti\`eres de leur \'eradication. Dans leur article les auteurs explorent la difficult\'e d'articuler le droit en vigueur avec ce qu'exige la vie des commons. Que ceux-ci g\'en\`erent n\'ecessairement le d\'eveloppement de droits locaux et vernaculaires est au c\oe ur d'une tension fondamentale avec le principe de la pr\'e\'eminence de la loi et du droit.Abstract in English : When the commons put the law on testDespite the tale of their tragedy, the commons are driven by an agreement or \guillemotleft\&nbsp;government\&nbsp;\guillemotright{} (E. Ostrom) and the shared concern not to destroy the resource from which all depend. Their disappearance is the result of an eradication by the collusion of the freedom of enterprise of the owners, and the sovereignty of the owner in the square, the State. If the current resurgence of the commons can herald an urgent and needed change of behaviour it is because of the renewed sense of sustainability it expresses at the time of the threats linked to climate change. This resurgence nevertheless frontally collides with the current law which has inherited from their eradication. In this article the authors explore the obstacles against articulating the current applicable law and what is demanded by the life of the commons. Since the commons necessarily generate the development of local and vernacular law, a fundamental tension with the principle of the rule of law comes to light.\&nbsp;\&nbsp;\&nbsp;\&nbsp;\&nbsp;},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/FCHUI93S/Gutwirth_Stengers_2016_Le droit à l'épreuve de la résurgence des commons.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/PSK2AXWE/119.html},
  journal = {Revue Juridique de l'Environnement},
  language = {en},
  number = {2016/2}
}

@article{haraway_manifesto_1985,
  title = {Manifesto for Cyborgs: Science, Technology, and Socialist Feminism in the 1980s},
  author = {Haraway, Donna},
  year = {1985},
  pages = {65--108},
  journal = {Socialist Review},
  language = {en},
  number = {80}
}

@article{hardin_tragedy_1968,
  title = {The Tragedy of the Commons},
  author = {Hardin, Garrett},
  year = {1968},
  volume = {162},
  pages = {1243--1248},
  publisher = {{American Association for the Advancement of Science}},
  journal = {science},
  number = {3859}
}

@book{huhtamo_media_2011,
  title = {Media Archaeology: {{Approaches}}, Applications, and Implications},
  author = {Huhtamo, Erkki and Parikka, Jussi},
  year = {2011},
  publisher = {{Univ of California Press}}
}

@book{jacob_lieux_2007,
  title = {Lieux de Savoir - Tome 1},
  author = {Jacob, Christian},
  year = {2007},
  month = nov,
  edition = {Albin Michel},
  abstract = {Histoire compar\'ee des pratiques intellectuelles, de tablettes m\'esopotamiennes \`a l'internet, l'entreprise des Lieux de savoir porte un regard neuf sur les soci\'et\'es humaines.Comment naissent, se pratiquent et se transmettent les savoirs~?Quels sont les gestes et les instruments du travail savant~? Quelle est la g\'eographie dessin\'ee par les parcours et les \'etapes des ma\^itres et des \'etudiants, des p\`elerins et des explorateurs, des livres et des objets~?Projet international de grande ampleur, tant par sa richesse que par son ambition, les Lieux de savoir offrent un panorama sans \'equivalent des milles mani\`eres dont, \`a travers les \^ages et les cultures, les hommes ont produit, valid\'e, sauvegard\'e et transmis des savoirs, par-del\`a les grands partages entre soci\'et\'es lettr\'ees et soci\'et\'es sans \'ecriture, entre Orient et Occident, sciences et humanit\'es. Des monast\`eres bouddhistes \`a l'atlas du g\'enome humain, de la route de la soie au sol de la plan\`ete Mars, des villages africains aux \'ecrans d'ordinateurs, ce \guillemotleft ~livre-laboratoire~\guillemotright, premier volume d'une s\'erie de quatre, ouvre la voie d'une nouvelle anthropologie de la connaissance.\guillemotleft{} \`A chacun de choisir sa porte d'entr\'ee et de frayer son chemin dans l'in\'epuisabe et stimulant mat\'eriau de ce livre-laboratoire. \guillemotright Le Monde des livres.\guillemotleft ~Ce livre invite aux \'echanges disciplinaires, aiguise la curiosit\'e vers d'autres cultures, et force \`a se demander comment ce qui appara\^it \`a priori si diff\'erent peut, soudainement, nous permettre de mieux comprendre ce qui nous semble le plus familier.~\guillemotright Gilles Heur\'e,T\'el\'erama.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/IKP3WXEB/Lieux-de-savoir-tome-1-EAN=9782226179043.html}
}

@misc{jahjah_annotation_2019,
  title = {{L'annotation comme "conversation" (1/2) : des humanistes aux acteurs du web}},
  author = {Jahjah, Marc},
  year = {2019},
  month = may,
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/ZCVEJW4X/3338-lannotation-comme-conversation-1-2-des-humanistes-aux-acteurs-du-web.html},
  journal = {Marc Jahjah},
  language = {fr},
  type = {{Carnet de recherche}}
}

@misc{jahjah_les_2018,
  title = {{Les "communaut\'es de v\'erit\'e" de la culture num\'erique}},
  author = {Jahjah, Marc},
  year = {2018},
  month = oct,
  abstract = {Som\-maire1 Des ``pro\-grammes de v\'erit\'e''1.1 V\'erit\'e, con\-fi\-ance et mau\-vaise foi1.2 Un exem\-ple : le pro\-gramme de v\'erit\'e du web (dit) 2.01.3 Pro\-grammes et ``Ma\^itre de v\'erit\'e''~1.4 Bilan par\-tiel : la v\'erit\'e comme \'enon\-c\'e~con\-ven\-able nat\-u\-ral\-is\'e2 Les ``faiseurs de monde''2.1 Les~``com\-mu\-naut\'es de dis\-cours''2.2 Ques\-tions et exem\-ples au tra\-vail2.2.1 Tim O'Reilly : un Ma\^itre de v\'erit\'e2.2.1.1 Une fig\-ure...},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/P2LKVVXB/2211-les-communautes-de-verite-de-la-culture-numerique.html},
  journal = {Marc Jahjah},
  language = {fr-FR}
}

@book{jenkins_convergence_2006,
  title = {Convergence Culture: Where Old and New Media Collide},
  shorttitle = {Convergence Culture},
  author = {Jenkins, Henry},
  year = {2006},
  publisher = {{New York University Press}},
  address = {{New York}},
  annotation = {OCLC: 907460884},
  isbn = {978-0-8147-4295-2},
  language = {en}
}

@book{kittler_mode_2015,
  title = {Mode Prot\'eg\'e},
  author = {Kittler, Friedrich},
  year = {2015},
  month = jun,
  edition = {Les presses du r\'eel},
  abstract = {Une r\'eflexion sur la mainmise de l'industrie du logiciel sur nos usages des ordinateurs, qui invite \`a une stimulante relecture du mat\'erialisme. Sommes-nous encore ma\^itres de nos machines d'\'ecriture ? Que se joue-t-il derri\`ere la distinction entre le hardware et le software ? Dans les deux conf\'erences Le logiciel n'existe pas (1991) et Mode prot\'eg\'e (1993), publi\'ees ici pour la premi\`ere fois en fran\c{c}ais, un des p\`eres fondateurs de la th\'eorie des m\'edias allemande Friedrich Kittler (1943-2011) interroge la mainmise de l'industrie du logiciel sur nos usages des ordinateurs et nous invite \`a une stimulante relecture du mat\'erialisme. \guillemotleft{} La bataille a\'eroterrestre de 1991 l'a montr\'e une fois de plus : parmi les strat\'egies post-modernes de l'apparence, aucune n'est aussi efficace que celle consistant \`a simuler l'existence m\^eme des logiciels... \guillemotright{} Friedrich Kittler},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/GKPNK8BI/ouvrage.html},
  isbn = {978-2-84066-792-6},
  series = {Labex}
}

@article{lalande_outils_2019,
  title = {{Des outils \`a la trace : vers des communs cr\'eolis\'es qui habitent le monde ?}},
  shorttitle = {{Des outils \`a la trace}},
  author = {Lalande, Romain},
  year = {2019},
  month = jul,
  issn = {2104-3272},
  abstract = {R\'esum\'e : Ce texte questionne la relation qu'entretiennent les communs avec le monde, ainsi que leur capacit\'e \`a fabriquer des r\'ecits tourn\'es vers l'ext\'erieur. L'auteur insiste sur la n\'ecessit\'e, pour les (...)},
  copyright = {http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/3RLAZMQZ/article1424.html},
  journal = {Sens Public},
  language = {fr}
}

@book{lankes_new_2016,
  title = {The New Librarianship Field Guide},
  author = {Lankes, R. David},
  year = {2016},
  publisher = {{The MIT Press}},
  abstract = {How librarians can be radical positive change agents in their communities, dedicated to learning and making a difference. This book offers a guide for librarians who see their profession as a chance to make a positive difference in their communities\textemdash librarians who recognize that it is no longer enough to stand behind a desk waiting to serve. R. David Lankes, author of The Atlas of New Librarianship, reminds librarians of their mission: to improve society by facilitating knowledge creation in their communities. In this book, he provides tools, arguments, resources, and ideas for fulfilling this mission. Librarians will be prepared to become radical positive change agents in their communities, and other readers will learn to understand libraries in a new way.The librarians of Ferguson, Missouri, famously became positive change agents in August 2014 when they opened library doors when schools were closed because of civil unrest after the shooting of an unarmed teen by police. Working with other local organizations, they provided children and their parents a space for learning, lunch, and peace. But other libraries serve other communities\textemdash students, faculty, scholars, law firms\textemdash in other ways. All libraries are about community, writes Lankes; that is just librarianship. In concise chapters, Lankes addresses the mission of libraries and explains what constitutes a library. He offers practical advice for librarian training; provides teaching notes for each chapter; and answers ``Frequently Argued Questions'' about the new librarianship.},
  isbn = {978-0-262-52908-2},
  language = {en}
}

@incollection{lapointe_glossaire_2019,
  title = {{Glossaire}},
  booktitle = {{Exigeons de meilleures biblioth\`eques}},
  author = {Lapointe, Jean-Michel and Martel, Marie D.},
  year = {2019},
  month = oct,
  publisher = {{Les Ateliers de [sens public]}},
  abstract = {Les biblioth\`eques existent depuis des mill\'enaires, mais sont-elles encore d'actualit\'e aujourd'hui ? Dans un monde de plus en plus num\'erique et connect\'e, nos villes, nos coll\`eges et nos \'ecoles doivent-ils encore faire de la place aux livres ? Et si les biblioth\`eques ne se r\'esument pas \`a leur collection de livres, quelle est donc leur fonction ? Dans son ouvrage, Lankes soutient que les communaut\'es, pour prosp\'erer, ont besoin de biblioth\`eques dont les pr\'eoccupations d\'epassent leurs b\^atiments et les livres qu'ils contiennent. Nous devons donc attendre davantage de la part de nos biblioth\`eques. Elles doivent \^etre des lieux d'apprentissage qui ont \`a c\oe ur les int\'er\^ets de leurs communaut\'es sur les enjeux de la protection de la vie priv\'ee, de la propri\'et\'e intellectuelle et du d\'eveloppement \'economique. Exigeons de meilleures biblioth\`eques est un cri de ralliement lanc\'e aux communaut\'es pour qu'elles haussent leurs attentes \`a l'\'egard des biblioth\`eques.},
  copyright = {Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/IMEIF778/glossaire.html},
  isbn = {978-2-924925-06-5},
  language = {fr}
}

@incollection{larrue_du_2015,
  title = {{Du m\'edia \`a la m\'ediation : les trente ans de la pens\'ee interm\'ediale et la r\'esistance th\'e\^atrale}},
  shorttitle = {{Du m\'edia \`a la m\'ediation}},
  booktitle = {{Th\'e\^atre et interm\'edialit\'e}},
  author = {Larrue, Jean-Marc},
  editor = {Larrue, Jean-Marc},
  year = {2015},
  pages = {27--56},
  publisher = {{Presses universitaires du Septentrion}},
  doi = {10.4000/books.septentrion.8158},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/24B5RAV3/Larrue - 2015 - Du média à la médiation  les trente ans de la pen.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/DZ4DYWRD/Larrue - 2015 - Du média à la médiation  les trente ans de la pen (annotated).pdf},
  isbn = {978-2-7574-0907-7 978-2-7574-1440-8},
  keywords = {dispositif,institution,intermédialité,média},
  language = {fr}
}

@article{levy_place_1998,
  title = {La Place de La M\'ediologie Dans Le Trivium},
  author = {L{\'e}vy, Pierre},
  year = {1998},
  pages = {43--58},
  journal = {Les cahiers de m\'ediologie},
  number = {2}
}

@article{mace_les_2018,
  title = {{Les Noues}},
  author = {Mac{\'e}, Marielle},
  year = {2018},
  month = nov,
  volume = {N\textdegree{} 164},
  pages = {64--67},
  issn = {0152-0032},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/X2QLX5K5/article.html},
  journal = {Posie},
  keywords = {collectif,communauté,communs,pratique d'écriture},
  language = {fr},
  number = {2}
}

@misc{maurel_accueillir_2019,
  title = {{Accueillir les Non-Humains dans les Communs (Introduction)}},
  author = {{Maurel}},
  year = {2019},
  month = jan,
  abstract = {Ce billet est le premier d'une s\'erie de cinq ou six que je publierai au rythme d'un par semaine au cours de ce mois de janvier. Le texte complet formera un essai \`a propos des relations \ldots},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/VXP23TH5/accueillir-les-non-humains-dans-les-communs-introduction.html},
  journal = {- S.I.Lex -},
  language = {fr-FR}
}

@misc{maurel_coopyright_2018,
  title = {{Coopyright : enfin une licence \`a r\'eciprocit\'e pour faire le lien entre Communs et ESS ?}},
  shorttitle = {{Coopyright}},
  author = {Maurel, Lionel},
  year = {2018},
  month = mar,
  abstract = {Depuis plusieurs ann\'ees, un d\'ebat s'est engag\'e sur l'opportunit\'e de cr\'eer de nouvelles licences, qui ne seraient ni des licences \guillemotleft ~libres~\guillemotright{} (du type GNU-GPL), ni d\ldots},
  copyright = {CC0},
  journal = {- S.I.Lex -},
  language = {fr-FR}
}

@article{mcluhan_formal_1976,
  title = {Formal Causality in {{Chesterton}}},
  author = {McLuhan, Marshall},
  year = {1976},
  volume = {2},
  pages = {253--259},
  journal = {The Chesterton Review},
  keywords = {causalité,causalité formelle},
  number = {2}
}

@incollection{merzeau_bibliotheque_2017-1,
  title = {{De la biblioth\`eque \`a l'Internet : la matrice r\'eticulaire}},
  booktitle = {{Robert Damien, du lecteur \`a l'\'electeur. Biblioth\`eque, d\'emocratie et autorit\'e.}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2017},
  month = jun,
  publisher = {{BnF \'Editions / Presses de l'Enssib}},
  abstract = {Par l'ordonnancement m\'ethodique des livres, la biblioth\`eque institue la confrontation des raisons qui pourra guider le conseil de lecture, lui-m\^eme mod\`ele et condition du conseil au prince ou au peuple souverain. Dans cette perspective, l'entr\'ee des dispositifs sociotechniques dans l'\`ere num\'erique doit \^etre interrog\'ee dans les m\^emes termes : quel type de pluralit\'e, de libert\'e et de discernement autorise-t-elle ? Quelle structure d'autorit\'e organise-telle ? En un mot, quelle sorte de matrice l'environnement num\'erique installe-t-il dans l'espace du savoir et de la cit\'e ? Pour r\'epondre, sans doute faut-il d'abord renoncer \`a penser l'Internet \`a partir de ce mod\`ele de la biblioth\`eque. Pour la tr\`es grande majorit\'e des utilisateurs, Internet est en effet tout autre chose qu'une biblioth\`eque : c'est un milieu de vie plus qu'un support et c'est cette dimension \guillemotleft{} \'ecologique \guillemotright{} qu'il convient aujourd'hui de penser. Dans ce nouvel \'ecosyst\`eme, les individus exercent toutes sortes d'activit\'es tr\`es \'eloign\'ees de l'acte de lecture institu\'e par la biblioth\`eque, mais ce qui en fait la caract\'eristique, c'est qu'elles sont toujours en m\^eme temps des activit\'es informationnelles. Ces pratiques informationnelles ob\'eissent \`a de nouvelles r\`egles, o\`u la m\'ediation identitaire r\'eorganise tous les contenus autour de la personne, elle-m\^eme red\'efinie comme grappe de donn\'ees connect\'ees. Au conseil, tend ainsi \`a se substituer le principe de la recommandation, qui d\'epend avant tout d'une \'economie de l'attention. Ce r\'egime ne suspend pas le principe d'autorit\'e, mais il en modifie profond\'ement l'architecture, les industries de la recommandation dissimulant la complexit\'e croissante de ces proc\'edures derri\`ere une phras\'eologie de la fluidit\'e, de la transparence et de l'imm\'ediatet\'e. Il revient alors aux biblioth\`eques, non de faire entrer de force l'Internet dans leur propre mod\`ele, mais de d\'evelopper des politiques de m\'ediation, de m\'etadocumentation et d'\'editorialisation pour produire une intelligibilit\'e du r\'eseau qui aiderait les citoyens num\'eriques \`a produire collectivement du conseil.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/VK3VNKTH/Merzeau_2017_De la bibliothèque à l’Internet.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/B6FIM9FC/halshs-01546684.html},
  isbn = {978-2-37546-061-0},
  language = {fr}
}

@article{merzeau_ceci_1998,
  title = {{Ceci ne tuera pas cela}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {1998},
  pages = {27--39},
  issn = {1270-0665},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/AW3TAAQ6/Merzeau_1998_Ceci ne tuera pas cela.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/K2VBLD24/revue-les-cahiers-de-mediologie-1998-2-page-27.html},
  journal = {Les cahiers de m\'ediologie},
  language = {fr},
  number = {6}
}

@article{merzeau_editorialisation_2013,
  title = {{\'Editorialisation collaborative d'un \'ev\'enement}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2013},
  month = jun,
  pages = {105--122},
  issn = {1168-5549},
  doi = {10.4000/communicationorganisation.4158},
  abstract = {\`A partir d'une \'etude du dispositif mis en place autour de l'\'edition 2012 des Entretiens du nouveau monde industriel, nous examinons dans quelles conditions les r\'eseaux sociaux peuvent \^etre utilis\'es \`a des fins d'\'editorialisation collective de contenus \'ev\`enementiels et scientifiques. Notre hypoth\`ese porte sur la mise en \oe uvre d'une nouvelle comp\'etence d'\'ecriture multimodale transm\'edia, conjuguant les effets du r\'eseautage et de la redocumentarisation. D'abord consid\'er\'e sous l'angle de son architecture, le dispositif est envisag\'e dans un deuxi\`eme temps comme transm\'edialit\'e sociale, combinant captation de l'attention, sociabilit\'e et r\'eflexivit\'e. Pour finir, nous revenons sur le principe d'\'editorialisation, pour interroger cette organologie en termes de translitt\'eratie et d'articulation temporelle entre intensit\'e participative et mise \`a distance en diff\'er\'e.},
  copyright = {\textcopyright{} Presses universitaires de Bordeaux},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/HTPQ8BCJ/Merzeau - 2013 - Éditorialisation collaborative d’un événement.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/VE73T8H2/Merzeau_2013_Éditorialisation collaborative d’un événement.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/EXEKC5HE/hypothesis.html;/home/nicolas/Zotero/storage/V2TNIUPK/4158.html},
  journal = {Communication et organisation},
  keywords = {contribution,dispositif,document,éditorialisation,événementialisation,partcipation,redocumentarisation,réseau,sociabilité,translittératie,transmedia},
  language = {fr},
  number = {43}
}

@article{merzeau_entre_2014-1,
  title = {Entre \'Ev\'enement et Document : Vers l'environnement-Support},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2014},
  month = jan,
  pages = {230--233},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/8MX3S8WK/Merzeau_2014_Entre événement et document.pdf},
  journal = {Les Cahiers de la SFSIC},
  number = {9}
}

@incollection{merzeau_intelligence_2010,
  title = {{L'intelligence de l'usager}},
  booktitle = {{L'usager num\'erique : s\'eminaire INRIA}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2010},
  month = sep,
  edition = {ADBS},
  pages = {9--37},
  address = {{Paris}},
  abstract = {D\'efinir l'usager num\'erique suppose qu'on prenne la mesure des changements introduits par la mise en r\'eseau des informations, mais aussi qu'on pr\'ecise ce qui est affect\'e par ces changements : l'usage, l'objet, l'usager lui-m\^eme ? Cette interrogation convoque \`a la fois les enjeux d'une th\'eorie de l'usage et ceux d'une digital literacy. Selon qu'on envisage le num\'erique comme un m\'edia s'ajoutant aux autres ou comme un \'ecosyst\`eme environnemental, le statut, l'action et le degr\'e d'implication de l'usager changeront de valeur. Tant\^ot r\'ecepteur (de messages), utilisateur (d'outils), consommateur (de services et de produits) ou producteur (de ressources et de valeurs), le digital user semble de fait capitaliser toutes les postures que les syst\`emes d'information et de communication peuvent assigner aux usagers. Reste \`a savoir si cette capitalisation se limite \`a recycler d'anciens " arts de faire ", ou si elle produit une comp\'etence in\'edite.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/AXLYFH64/Merzeau_2010_L'intelligence de l'usager.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/3ARQ7SM2/halshs-00526527.html},
  isbn = {978-2-84365-126-7},
  language = {fr},
  series = {{Sciences et techniques de l'information}}
}

@article{merzeau_intelligence_2013,
  title = {L'intelligence Des Traces},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2013},
  volume = {1},
  pages = {p.115-135},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/X7BBMZ2U/Merzeau_2013_L'intelligence des traces.pdf},
  journal = {Intellectica - La revue de l'Association pour la Recherche sur les sciences de la Cognition (ARCo)},
  keywords = {Commons,Communs,Digital identity,Identité numérique,Mémoire,Memory,Réseaux sociaux,Social networks,Trace},
  number = {59}
}

@article{merzeau_mediation_2012,
  title = {{La m\'ediation identitaire}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2012},
  month = jul,
  issn = {2263-0856},
  doi = {10.4000/rfsic.193},
  abstract = {La crise des m\'ediations unanimement observ\'ee dans la mont\'ee en puissance des pratiques num\'eriques est ici r\'eexamin\'ee comme la mise en \oe uvre d'une nouvelle forme d'interm\'ediation centr\'ee sur l'identit\'e. Tout en revenant sur les grandes \'etapes qui ont conduit \`a la disqualification des interm\'ediaires traditionnels, l'article d\'ecrit l'av\`enement d'une forme in\'edite de r\'egulation \'economique, technique et cognitive, o\`u l'individu grammatis\'e sert d'agent de l\'egitimation et d'orientation. La mise en \'evidence de cette m\'ediation identitaire cherche d'abord \`a d\'enoncer les impostures d'une id\'eologie de l'imm\'ediation propre \`a d\'estructurer le corps social. Elle vise ensuite \`a critiquer la r\'eduction de la probl\'ematique de l'identit\'e num\'erique \`a des enjeux de r\'eputation individuelle, l\`a o\`u il est en r\'ealit\'e question de la maintenance d'un espace commun. L'objectif est enfin d'alerter sur les risques de contraction que pourrait signifier une personnalisation mal r\'efl\'echie des processus informationnels.},
  copyright = {Les contenus de la Revue fran\c{c}aise des sciences de l'information et de la communication sont mis \`a disposition selon les termes de la Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les M\^emes Conditions 4.0 International.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/MTXIKIYF/193.html},
  journal = {Revue fran\c{c}aise des sciences de l'information et de la communication},
  language = {fr},
  number = {1}
}

@misc{merzeau_mediologie_2006,
  title = {M\'ediologie : Une Arme \`a Double Tranchant},
  shorttitle = {Louise {{Merzeau}}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2006},
  month = feb,
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/KIVYYR4P/guerre.html},
  howpublished = {https://web.archive.org/web/20060216143300/www.merzeau.net/txt/mediation/guerre.html},
  journal = {merzeau.net}
}

@article{merzeau_nouvelle_2007,
  title = {{Une nouvelle feuille de route}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2007},
  pages = {3--15},
  issn = {1771-3757},
  doi = {10.3917/mediu.013.0003},
  abstract = {R\'esum\'eEn m\^eme temps que s'intensifient les pratiques m\'ediatiques, les discours critiques \`a l'encontre des m\'edias se multiplient. La m\'ediologie doit se pencher sur cette mise en cause de la m\'ediation, pour la d\'ecrire et en mesurer les enjeux. Mais aussi pour remettre en question son propre positionnement dans les d\'ebats que soul\`event l'\'evolution des techniques et des usages. L'opposition entre communication et transmission doit en particulier \^etre assouplie, si l'on veut d\'ecrypter le passage de la vid\'eosph\`ere \`a l'hypersph\`ere, centr\'ee sur l'information. On pourra alors mettre en \'evidence la logique d'hybridation qui pr\'eside \`a la plupart des dispositifs et des pratiques de l'\`ere num\'erique. Notamment celle qui associe la personnalisation et la normalisation, le stock et le flux, ou bien encore le code et l'indice.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/EXZJLYGU/revue-medium-2007-4-p-3.html},
  journal = {M\'edium},
  language = {fr},
  number = {13}
}

@article{merzeau_profil_2016,
  title = {{Le profil : une rh\'etorique dispositive}},
  shorttitle = {{Le profil}},
  author = {Merzeau, Louise},
  year = {2016},
  month = jun,
  issn = {2100-1340},
  doi = {10.4000/itineraires.3056},
  abstract = {Plus que sur une image de soi, l'ethos num\'erique repose sur un syst\`eme conversationnel aliment\'e par un traitement algorithmique de m\'etadonn\'ees. D'un c\^ot\'e, les machines captent les r\'egularit\'es des internautes. De l'autre, les individus administrent leur notori\'et\'e en int\'eriorisant la normativit\'e des plateformes. Jouant sur une double logique de documentation et de relation, le profil offre une architecture privil\'egi\'ee \`a cette nouvelle forme d'ethos. Fonctionnant comme territoire et comme matrice, il permet aussi de d\'epasser l'horizon individuel pour rattacher l'ethos \`a un commun.},
  collaborator = {Couleau, Christ{\`e}le and Deseilligny, Oriane and Hell{\'e}gouarc'h, Pascale},
  copyright = {Itin\'eraires est mis \`a disposition selon les termes de la licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification 4.0 International.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/T6NAU2N8/Merzeau_2016_Le profil.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/UNZW96E7/hypothesis.html;/home/nicolas/Zotero/storage/ZGGNFTGJ/3056.html},
  journal = {Itin\'eraires. Litt\'erature, textes, cultures},
  keywords = {algorithme,communs,dispositif,environnement,ethos,identité numérique,profil},
  language = {fr},
  number = {2015-3}
}

@article{meunier_humanites_2014,
  title = {{Humanit\'es num\'eriques ou computationnelles : Enjeux herm\'eneutiques}},
  shorttitle = {{Humanit\'es num\'eriques ou computationnelles}},
  author = {Meunier, Jean-Guy},
  year = {2014},
  month = dec,
  issn = {2104-3272},
  abstract = {R\'esum\'e : S'inscrivant dans l'univers des technologies informatiques, les humanit\'es dites num\'eriques se pr\'esentent comme un nouveau programme de recherche. Le vrai d\'efi de ce programme de recherche ne (...)},
  copyright = {http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/VM2SVSK7/SensPublic_Meunier_JeanGuy.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/NC766UH4/article1121.html},
  journal = {Sens Public},
  keywords = {computationnel,humanités numériques},
  language = {fr}
}

@inproceedings{monjour_editorialisation_2017,
  title = {{\'Editorialisation et litt\'erature : le cas du G\'en\'eral Instin}},
  booktitle = {{Des humanit\'es num\'eriques litt\'eraires ?}},
  author = {Monjour, Servanne and Sauret, Nicolas},
  year = {2017},
  month = jun,
  address = {{Cerisy}},
  language = {fr}
}

@inbook{monjour_lecrivain_2017,
  title = {L'\'ecrivain de Profil(s)... {{Facebook}}. {{R\'eflexion}} Autour d'une Photographie de Profil de {{Victoria Welby}}},
  booktitle = {L'\'ecrivain vu Par La Photographie},
  author = {Monjour, Servanne},
  year = {2017},
  month = jan,
  publisher = {{Presses Universitaires de Rennes}},
  abstract = {\guillemotleft{} Op\'erant la distinction entre l'auteur litt\'eraire et la fonction auteur \`a laquelle peut d\'esormais pr\'etendre n'importe quel usager de l'outil num\'erique, \'Etienne Candel et Gustavo Gomez-Mejia sugg\`erent qu'\guillemotleft{} au-del\`a de la comp\'etence technique de l'auteur, la valeur litt\'eraire rel\`everait en particulier des connotations attribu\'ees au prestige d'une technologie ou d'une marque \`a laquelle il associe son nom. Dans ce cadre, l'\oe uvre litt\'eraire appara\^itrait comme indissociable de la strate des discours tenus \`a son sujet comme production technique[ref.] \guillemotright. En d'autres termes, afin d'affirmer la litt\'erarit\'e de son travail d'\'ecriture num\'erique, l'auteur aurait tout int\'er\^et \`a s'associer explicitement \`a la c\'el\`ebre marque \`a la pomme plut\^ot qu'\`a une autre enseigne de moindre prestige. Car \guillemotleft{} ce n'est pas tant ``lire'' qui compte que ``lire sur iPhone'', ni tant ``\'ecrire'' que ``\'ecrire sous Java''2 \guillemotright. Devant un tel constat, sans doute aussi regrettable que probl\'ematique (comment \'evaluer, notamment, ce crit\`ere de notori\'et\'e? Quelle en serait la p\'erennit\'e?), notre attention sera imm\'ediatement attir\'ee par une annonce originale... \guillemotright},
  collaborator = {Martens, David and Montier, Jean-Pierre and Reverseau, Anne},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/5WXXCW3D/Monjour_2017_L'écrivain de profil(s).pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/6R8NFDPC/18302.html},
  language = {en}
}

@article{monjour_les_2020,
  title = {{Les impens\'es de la litt\'erature contemporaine. Une lecture de Moderne/contemporain de Pascal Mougin}},
  author = {Monjour, Servanne},
  year = {2020},
  month = may,
  issn = {2104-3272},
  abstract = {Depuis quelques ann\'ees, la th\'eorie litt\'eraire se r\'einvente au contact d'un corpus longtemps ignor\'e par la critique et les institutions litt\'eraires, parce qu'il s'\'erige hors du livre et rev\^et des formes hybrides : interm\'ediales, transm\'ediales, num\'eriques, etc. Ce corpus t\'emoigne de la pr\'esence d'un paradigme contemporain - par ailleurs d\'ej\`a bien institu\'e et bien balis\'e dans le domaine de l'art - dans des pratiques litt\'eraires qui \'echappent encore aux institutions \'editoriales traditionnelles de la litt\'erature. Longtemps d\'elaiss\'e par une critique quelque peu d\'eboussol\'ee voire r\'evolt\'ee par ces formes peu conventionnelles, ce corpus fait aujourd'hui l'objet d'une attention croissante et suscite un effort th\'eorique particuli\`erement stimulant dans le champ des \'etudes litt\'eraires, autour d'une double question : qu'est-ce que le \guillemotleft{} paradigme contemporain \guillemotright{} et, surtout, qu'est-ce que la litt\'erature contemporaine ? Dans son dernier ouvrage, Moderne/contemporain, Pascal Mougin vient poser les bases d'un champ d'\'etude encore en construction.},
  copyright = {Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/UC8NPA5U/Monjour_2020_Les impensés de la littérature contemporaine.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/B8S8J3Q7/1514.html},
  journal = {Sens public},
  language = {fr}
}

@book{monjour_mythologies_2018,
  title = {Mythologies Postphotographiques. {{L}}'invention Litt\'eraire de l'image Num\'erique},
  author = {Monjour, Servanne},
  year = {2018},
  publisher = {{Presses Universitaires de Montr\'eal}},
  address = {{Montr\'eal}},
  abstract = {D\'esormais, nous sommes tous photographes. Les appareils int\'egr\'es \`a nos t\'el\'ephones nous permettent de capter, de visualiser, de modifier et de partager nos photos sur les r\'eseaux sociaux en moins d'une minute. Omnipr\'esente sur nos \'ecrans, la photographie est devenue une nouvelle forme de langage. Alors que les clich\'es s'accumulent par centaines sur nos disques durs, o\`u l'on finit pas les oublier, certaines voix s'\'el\`event pour se demander si, dans sa transition de l'argentique vers le num\'erique, la photographie n'aurait pas perdu ce qui la rendait justement photographique. Pour comprendre ces mutations fascinantes \textemdash{} et un peu inqui\'etantes \textemdash{} de la culture visuelle, l'auteure analyse les pratiques photographiques contemporaines, \`a la fois amateur et artistiques, ainsi que les discours, surtout litt\'eraires, consacr\'es \`a l'image. Elle d\'ecortique ainsi les nouvelles mythologies de l'image pour mieux les recadrer dans une histoire g\'en\'erale de la photographie, avec autant de brio et d'\'erudition.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/7P2MDW8I/site-mythologies-postphotographiques.html},
  number = {10},
  series = {Parcours {{Num\'eriques}}}
}

@misc{noauthor_ambassade_2019,
  title = {L'{{Ambassade}} de La {{M\'etaNations}}},
  year = {2019},
  publisher = {{WOS / Agence des hypoth\`eses}},
  abstract = {\`A l'instar de beaucoup de nations, la M\'etaNation dispose d'une Ambassade qui la repr\'esente ici ou l\`a, partout o\`u elle est invit\'ee et m\^eme ailleurs. Son Ambassade lui permet de mener sa vie transfrontali\`ere en tant que manoeuvre m\'eta-instituti onnelle. D'apr\`es la d\'efinition de Wikipedia, {$\mu\epsilon\tau$}{\'$\alpha$} (meta) exprime \`a la fois la r\'eflexion, le changement, la succession, le fait d'aller au-del\`a, \`a c\^ot\'e de, entre deux ou avec.Le pr\'efixe {$\mu\epsilon\tau$}{\'$\alpha$} (meta) emporte donc la notion de nation dans un apr\`es, un au-del\`a de ses acceptions habituelles. Ce qui se nomme M\'etaNation va \^etre d\'efini au fur et \`a mesure de l'accroissement de sa communaut\'e, de ses valeurs et sa culture. L'hypoth\`ese que la M\'etaNation pr\'eexiste en chaque individu conf\`ere \`a l'Ambassade une mission de pollinisation. La M\'etaNation devient ainsi op\'eratoire dans le r\'eel. Par simple auto-nomination, la M\'etaNation est suppos\'ee op\'erer des transformations hom\'eopathiques de la pens\'ee et des pratiques de l'en-commun. L'Ambassade vise \`a constituer une communaut\'e de Repr\'esentant.e.s de la M\'etaNati on, si possible solidaires, avec ceux qui regardent, ceux qui \'ecoutent, ceux qui racontent, ceux qui parlent plusieurs langues et ceux qui n'en parlent aucune. Ceux qui sont juste l\`a \`a ne rien faire\ldots{} L'\'equipe de l'Ambassade se tient \`a disposition pour faire passer l'Entretien-Test qui ouvre le rituel d'int\'egration \`a la M\'etaNation, non sans humour. Il permet l'obtention du Document M\'etaNation qui est un document auto-officialis\'e et non-classifiant.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/NDDLA5PG/2019_L'Ambassade de la MétaNations.pdf}
}

@misc{noauthor_milieu_2009,
  title = {Milieu},
  year = {2009},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/JU3JTN9D/milieu.html},
  howpublished = {http://arsindustrialis.org/milieu},
  journal = {Ars Industrialis}
}

@misc{noauthor_publishing_2017,
  title = {The {{Publishing Sphere}} \textendash{} {{Ecosystems}} of {{Contemporary Literatures}}},
  year = {2017},
  month = jun,
  abstract = {The realm of writing has never been so extensive; nor has the idea of publication ever been so plural. Not a day passes without a great percentage of humanity publishing one or numerous texts: on a blog, a social media network, or elsewhere. A two-day program of performative live publishing will celebrate this emerging sphere with talks and conversations, readings, sound performances, interventions, and more. Radio Brouhaha , launched at the event, will livestream the final evening, capturing sounds of ambiance and infrastructure.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/IW8ZFENQ/publishing_sphere.html},
  howpublished = {https://www.hkw.de/en/programm/projekte/2017/internationaler\_literaturpreis\_2017/publishing\_sphere\_1/publishing\_sphere.php},
  journal = {Haus der Kulturen der Welt (HKW)},
  language = {en}
}

@misc{noauthor_seminaire_2014,
  title = {{"S\'eminaire \'Ecritures num\'eriques et \'editorialisation" - Cycle 2014-2015 - Pratiques de recherche et de production de la connaissance}},
  year = {2014},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/GWWYSVAN/spip.html},
  howpublished = {http://seminaire.sens-public.org/spip.php?rubrique11},
  journal = {S\'eminaire \'Ecritures num\'eriques et \'editorialisation},
  language = {fr}
}

@book{ostrom_governing_1990,
  title = {Governing the {{Commons}}: {{The Evolution}} of {{Institutions}} for {{Collective Action}}},
  author = {Ostrom, Elinor},
  year = {1990},
  publisher = {{Cambridge University Press}},
  doi = {10.1017/CBO9780511807763},
  series = {Political {{Economy}} of {{Institutions}} and {{Decisions}}}
}

@book{ostrom_rules_1994,
  title = {Rules, Games, and Common-Pool Resources},
  author = {Ostrom, Elinor and Gardner, Roy and Walker, James and Walker, Jimmy},
  year = {1994},
  publisher = {{University of Michigan Press}}
}

@book{parikka_what_2013,
  title = {What Is Media Archaeology?},
  author = {Parikka, Jussi},
  year = {2013},
  publisher = {{John Wiley \& Sons}}
}

@article{patrin-leclere_communication_2011,
  title = {{La communication revisit\'ee par la conversation}},
  author = {{Patrin-Lecl{\`e}re}, Val{\'e}rie},
  year = {2011},
  volume = {N\textdegree{} 169},
  pages = {15--22},
  issn = {0336-1500},
  abstract = {{$<$}titre{$>$}R\&\#233;sum\&\#233;{$<$}/titre{$>$}Entre \&\#171;\&\#160;marketing conversationnel\&\#160;\&\#187;, \&\#171;\&\#160;contrat de conversation\&\#160;\&\#187; et m\&\#233;dias sociaux, la \&\#171;\&\#160;conversation\&\#160;\&\#187; s\&\#8217;est impos\&\#233;e rapidement dans le champ professionnel de la communication et du marketing. Ce dossier entend faire parler cette conversation faussement \&\#233;vidente, en examinant \&\#224; la fois ce qu\&\#8217;elle d\&\#233;signe et ce qu\&\#8217;elle r\&\#233;v\&\#232;le\&\#160;: que qualifie-t-on de \&\#171;\&\#160;conversationnel\&\#160;\&\#187;\&\#160;?Pourquoi la \&\#171;\&\#160;conversation\&\#160;\&\#187; tend-elle \&\#224; se substituer \&\#224; la \&\#171;\&\#160;communication\&\#160;\&\#187;\&\#160;? Quels enjeux se d\&\#233;voilent derri\&\#232;re ce nouveau paradigme professionnel\&\#160;? Quelles sont les pr\&\#233;tentions, d\&\#233;clar\&\#233;es ou masqu\&\#233;es, de ses promoteurs\&\#160;? Que devient le \&\#171;\&\#160;contrat de lecture\&\#160;\&\#187;, forc\&\#233;ment d\&\#233;stabilis\&\#233; par un mod\&\#232;le communicationnel qui met \&\#224; mal l\&\#8217;autorit\&\#233; de l\&\#8217;\&\#233;nonciateur m\&\#233;diatique\&\#160;? Les annonceurs ont-ils bien pris la mesure des implications de cette recat\&\#233;gorisation de leurs pratiques\&\#160;? En requalifiant comme \&\#171;\&\#160;gratuites\&\#160;\&\#187; des tactiques de communication \&\#224; vis\&\#233;e institutionnelle et marchande, la \&\#171;\&\#160;conversation\&\#160;\&\#187; redore-t-elle la communication et endort-elle vraiment la vigilance des fameux \&\#171;\&\#160;consommateurs avertis\&\#160;\&\#187;\&\#160;?Ce dossier discute la notion de \&\#171;\&\#160;conversation\&\#160;\&\#187; et l\&\#8217;appr\&\#233;hende dans toute sa complexit\&\#233;, non dans le but de d\&\#233;noncer la circulation du terme ou de critiquer les usages professionnels, mais pour tenter de mieux comprendre quels imaginaires de la communication sociale et professionnelle la \&\#171;\&\#160;conversation\&\#160;\&\#187; dessine. Pour reprendre une formule de Bachelard, \&\#171;\&\#160;rien ne va de soi, tout est construit\&\#160;\&\#187;. Le moment o\&\#249; la m\&\#233;taphore se fige en expression partag\&\#233;e et m\&\#234;me en nouvelle norme professionnelle offre l\&\#8217;occasion id\&\#233;ale de mettre en lumi\&\#232;re les dynamiques \&\#224; l\&\#8217;\&\#339;uvre.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/EB7AJGYW/Patrin-Leclère - 2011 - La communication revisitée par la conversation.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/ZWWBQGX2/revue-communication-et-langages1-2011-3-page-15.html},
  journal = {Communication langages},
  language = {fr},
  number = {3}
}

@book{rifkin_lage_2000,
  title = {L'\^age de l'acc\`es: La R\'evolution de La Nouvelle \'Economie},
  author = {Rifkin, Jeremy and {Saint-Up{\'e}ry}, Marc},
  year = {2000},
  volume = {6},
  publisher = {{La D\'ecouverte Paris}}
}

@article{rongier_general_2017,
  title = {{Le G\'en\'eral Instin, les vies multiples du litt\'eraire}},
  author = {Rongier, S{\'e}bastien},
  year = {2017},
  month = feb,
  abstract = {Ce qui force \`a penser, c'est la rencontre. Cette intuition deleuzienne que l'on peut lire dans Diff\'erence et r\'ep\'etition1est au c\oe ur de l'aventure du G\'en\'eral Instin. Car, au travers d'une rencontre hasardeuse, se d\'eplie une exp\'erience esth\'etique contemporaine qui d\'eplace les lignes d'\'ecritures et permet de penser les relations \'editoriales entre le num\'erique et le papier selon des rapports de multiplicit\'e. L'immense work in progress que constitue l'aventure collective du G\'en\'eral Instin r\'epond \`a une logique d'\'ecriture qui ne scinde pas les champs ni les espaces de cr\'eation. Sans doute est-ce un trait caract\'eristique d'un contemporain litt\'eraire qui s'invente dans l'imbrication des formes \'editoriales, et non leur s\'eparation.Origine du G\'en\'eral Instin : g\'en\'ealogie du manqueLe G\'en\'eral Adolphe Hinstin (1831-1905) est un militaire de l'arm\'ee fran\c{c}aise de la fin du xixe si\`ecle. Son unique connexion notable avec la litt\'erature, avant le xxie si\`ecle num\'erique, est son fr\`ere Gustave qui fut professeur d'Isidore Ducasse (Lautr\'eamont lui d\'edicace ses Po\'esies). Il faut attendre 1996 pour que l'\'ecrivain Patrick Chatelier, d\'ecouvrant au cimeti\`ere du Montparnasse un mausol\'ee d\'ecr\'epit, s'arr\^ete devant l'image du militaire, effac\'ee par la d\'et\'erioration des mat\'eriaux chimiques de la photographie, image trouble de disparition du disparu lui-m\^eme. \'Etonn\'e, troubl\'e par cette rencontre, Patrick Chatelier s'empare de cette figure et d\'ecide de lui donner une vie litt\'eraire. Il commence par lui donner une},
  copyright = {Cc-ByNcNd \textcopyright{} Fabula.org, licence Creative Commons Paternit\'e-Pas d'Utilisation Commerciale-Pas de Modification},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/C2DRHZMS/document4184.html},
  journal = {Fabula Colloques},
  keywords = {écriture milieu,milieu},
  language = {fr}
}

@book{ruffel_brouhaha_2016,
  title = {{Brouhaha. Les mondes du contemporain}},
  shorttitle = {{Brouhaha}},
  author = {Ruffel, Lionel},
  year = {2016},
  edition = {EPUB},
  publisher = {{Verdier}},
  address = {{Lagrasse}},
  annotation = {OCLC: 951066665},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/H5Q9Y93R/RUFFEL_Brouhaha.epub},
  isbn = {978-2-86432-853-7},
  language = {fr}
}

@inproceedings{sauret_autorite_2016,
  title = {L'autorit\'e Dans {{Anarchy}}. {{Les}} Constructions de l'autorit\'e Dans Un Dispositif de Production Litt\'eraire Collaborative : Le Cas de l'exp\'erience Transm\'edia {{Anarchy}}.Fr},
  booktitle = {Colloque {{M\'ediations}} Informatis\'ees de l'autorit\'e - {{GRIPIC}}, {{ISCC}}, {{ComSol}}},
  author = {Sauret, Nicolas and Mayer, Ariane},
  year = {2016},
  month = mar,
  address = {{Paris}}
}

@phdthesis{singh_knowledge_2008,
  title = {Knowledge Creation, Sharing and Reuse in Online Technical Support for {{Open Source Software}}},
  author = {Singh, Vandana},
  year = {2008},
  address = {{Ann Arbor, United States}},
  abstract = {This thesis presents research on Open Source Software technical support forums on the Internet. As part of this research a pilot study was done to understand the important factors to be studied from this domain. This pilot study was followed by an intensive research across different online communities of Open Source Software technical support. Grounded theory was used to conduct the research and present qualitative as well as quantitative results. Extensive literature review of multiple research streams established a lack of research in this area. Also, the growing numbers of these online communities and their members and the apparent complexity of these communities served as the main motivating factor for this research. This research presents results about the general landscape of these communities and specifically gives an insight into the collaborative problem solving process within these communities. Many surprising results were discovered within the course of this study, for example, the large number of participants and messages in these communities, the efficiency of problem solving, the knowledge creation and re-use in these communities, the unfolding of the stages of life-cycle of these problem solving processes and the complexity of these processes are some of the interesting findings from this research. These results shed light on the internal workings of these communities and also lay out a strong future research agenda for this domain. Since this research adopted grounded theory as the method of choice, it also developed a framework to better understand, evaluate and explore these communities. This framework is called PCP Framework and will be evaluated and improved in future research. This research also presents a step by step grounded theory methodology for a research of this nature. The results from this research contribute towards the understanding of this domain, lay out the landscape of this domain, present a framework for future work and give an in-depth understanding of the collaborative problem solving process of these communities.},
  copyright = {Database copyright ProQuest LLC; ProQuest does not claim copyright in the individual underlying works.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/24BWKWME/Singh_2008_Knowledge creation, sharing and reuse in online technical support for Open.pdf},
  keywords = {Applied sciences,Communication and the arts,Computer-supported cooperative network,Customer support,Knowledge management,Online communities,Open source,Open source software,Technical support},
  language = {Anglais},
  type = {Ph.{{D}}.}
}

@article{souchier_image_1998,
  title = {{L'image du texte pour une th\'eorie de l'\'enonciation \'editoriale}},
  author = {Souchier, Emmanu{\"e}l},
  year = {1998},
  volume = {N\textdegree{} 6},
  pages = {137--145},
  issn = {1270-0665},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/SQ7RTDNV/Souchier_1998_L'image du texte pour une théorie de l'énonciation éditoriale.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/5M25RYJR/revue-les-cahiers-de-mediologie-1998-2-page-137.html},
  journal = {Les cahiers de mediologie},
  language = {fr},
  number = {2}
}

@book{stengers_another_2018,
  title = {Another Science Is Possible. {{A}} Manifesto for Slow Science},
  author = {Stengers, Isabelle},
  year = {2018},
  publisher = {{Polity Press}},
  isbn = {978-1-5095-2180-7},
  translator = {Muecke, Stephen}
}

@book{stengers_autre_2013,
  title = {Une Autre Science Est Possible! {{Manifeste}} Pour Un Ralentissement Des Sciences.},
  author = {Stengers, Isabelle},
  year = {2013},
  publisher = {{La D\'ecouverte}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/8ATXN357/Stengers_2013_Une autre science est possible.pdf},
  isbn = {978-2-35925-66-4},
  series = {Les Emp\^echeurs de Tourner En Rond}
}

@article{stengers_discipline_2000,
  title = {{Discipline et interdiscipline : la philosophe de \guillemotleft{} l'\'ecologie des pratiques \guillemotright{} interrog\'ee - Entretien avec Isabelle Stengers}},
  shorttitle = {{Discipline et interdiscipline}},
  author = {Stengers, Isabelle and Verstraeten, Pierre and Mathieu, Nicole},
  year = {2000},
  month = jul,
  volume = {8},
  pages = {51--58},
  issn = {1240-1307, 1765-2979},
  doi = {10.1016/S1240-1307(00)80061-8},
  abstract = {Natures Sciences Soci\'et\'es, traite de tous les aspects de l interface homme-nature, la science faisant elle-m\^eme partie de cette interface},
  copyright = {\textcopyright{} 2000 \'Editions scientifiques et m\'edicales Elsevier SAS. Tous droits r\'eserv\'es},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/QUMKPX53/Stengers et al_2000_Discipline et interdiscipline.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/K5C6Q7DE/nss20000803p51.html},
  journal = {Natures Sciences Soci\'et\'es},
  language = {fr},
  number = {3}
}

@book{stengers_reactiver_2020,
  title = {R\'eactiver Le Sens Commun. {{Lecture}} de {{Whitehead}} En Temps de D\'eb\^acle},
  author = {Stengers, Isabelle},
  year = {2020},
  publisher = {{La D\'ecouverte}},
  isbn = {978-2-35925-168-5},
  series = {Les Emp\^echeurs de Tourner En Rond}
}

@incollection{vial_nouvelles_2017,
  title = {{Nouvelles mises en exp\'erience du texte : design, litt\'eratie, \'edition}},
  booktitle = {{Design \& innovation dans la cha\^ine du livre. \'Ecrire, \'editer, lire \`a l'\`ere num\'erique}},
  author = {Vial, St{\'e}phane and {Catoir-Brisson}, Marie-Julie},
  year = {2017},
  pages = {260},
  publisher = {{Presses Universitaires de France}},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/GEWU57DI/design-et-innovation-dans-la-chaine-du-livre--9782130788836-page-11.html},
  isbn = {978-2-13-078883-6},
  language = {fr},
  series = {{Hors collection}}
}

@article{vigneron_lhypothese_2019-2,
  title = {{De l'hypoth\`ese de la documentation comme technique de r\'esistance et du wiki comme objet de ces r\'esistances}},
  author = {Vigneron, Nicolas Belett and Picton, {\'E}milie and Beyou, S{\'e}bastien and Coadic, Xavier},
  year = {2019},
  month = mar,
  issn = {2104-3272},
  abstract = {\`A partir de leurs exp\'eriences personnelles au sein des communaut\'es locales mobilis\'ees face aux services de proximit\'e que Google tente d'installer dans plusieurs quartiers en Europe, les auteurs analysent les m\'ecanismes de la r\'esistance active et le r\^ole de la documentation comme r\'epertoire d'action. Ce texte nous invite dans une r\'eflexion anthropologique sur la transmission et ses potentialit\'es r\'ecentes avec les technologies de r\'eseau, en pointant, \`a la suite d'Habermas, le paradoxe de la technicisation de l'\'ecrit, dans un positivisme conduisant \`a la paralysie de la d\'emocratie. Ancr\'e dans le v\'ecu de l'\'ecriture en commun et en r\'esistance, ce texte adresse r\'ecursivement son hypoth\`ese, telle une recherche-action, \`a savoir celle d'une \'emancipation de l'\'ecrit passant par le d\'etournement et l'appropriation des environnements [techniques, \'economiques et juridiques] des outils d'\'ecriture, pour contrer les d\'eterminismes.},
  copyright = {Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/DYGPUQ3A/1375.html},
  journal = {Sens public},
  language = {fr}
}

@misc{vitali-rosati_digital_2015,
  title = {{Digital Architectures: The Web, Editorialization, and Metaontology}},
  shorttitle = {{Digital Architectures}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2015},
  month = dec,
  copyright = {Culture num\'erique de Marcello Vitali-Rosati est mis \`a disposition selon les termes de la licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les M\^emes Conditions 3.0 non transpos\'e.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/YY4LKG8Q/digital-architectures-the-web-editorialization-and-metaontology.html},
  journal = {Culture num\'erique},
  language = {fr},
  type = {{blogPost}}
}

@book{vitali-rosati_editorialization:_2018,
  title = {On {{Editorialization}}: {{Structuring Space}} and {{Authority}} in the {{Digital Age}}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2018},
  edition = {Institute of Network Cultures},
  abstract = {In On Editorialization: Structuring Space and Authority in the Digital Age Marcello Vitali-Rosati examines how authority changes in the digital era. Authority seems to have vanished in the age of the web, since the spatial relationships that authority depends on are thought to have levelled out: there are no limits or boundaries, no hierarchies or organized structures anymore. Vitali-Rosati claims the opposite to be the case: digital space is well-structured and material and has specific forms of authority. Editorialization is one key process that organizes this space and thus brings into being digital authority. Investigating this process of editorialization, Vitali-Rosati reveals how politics can be reconceived in the digital age.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/7CM8T5HK/Vitali Rosati_2018_On Editorialization.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/FF4PPU7B/tod-26-on-editorialization-structuring-space-and-authority-in-the-digital-age.html},
  isbn = {978-94-92302-20-5},
  language = {EN},
  number = {26},
  series = {Theory on {{Demand}}}
}

@article{vitali-rosati_quest-ce_2016,
  title = {{Qu'est-ce que l'\'editorialisation?}},
  author = {{Vitali-Rosati}, Marcello},
  year = {2016},
  month = mar,
  issn = {2104-3272},
  abstract = {Cet article pr\'esente les r\'esultats de huit ans de travail sur le concept d'\'editorialisation, r\'ealis\'es dans le cadre du s\'eminaire international \guillemotleft{} \'Ecritures num\'eriques et \'editorialisation \guillemotright{} que j'ai coorganis\'e avec Nicolas Sauret depuis 2008. Je propose de d\'efinir l'\'editorialisation comme l'ensemble des dynamiques qui produisent l'espace num\'erique. Ces dynamiques \ldots},
  copyright = {Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) Sens-Public, 2016},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/CDRYEQMA/1184.html},
  journal = {Sens public},
  language = {fr}
}

@book{weber_success_2005,
  title = {The Success of Open Source},
  author = {Weber, Steven},
  year = {2005},
  publisher = {{The Belknap Press of Harvard University Press}},
  address = {{Cambridge; London}},
  annotation = {OCLC: 1044660410},
  isbn = {978-0-674-01858-7},
  language = {English}
}

@book{wormser_facebook_2018,
  title = {Facebook. {{L}}'\'ecole Des Fans},
  author = {Wormser, G{\'e}rard},
  year = {2018},
  month = oct,
  publisher = {{Les atelier de Sens public}},
  abstract = {Facebook : L'Ecole des fans aborde les dimensions communicationnelles des disruptions contemporaines. Nos immenses possibilit\'es d'acc\`es aux \'echanges et aux savoirs contrastent avec les frustrations qui se d\'eveloppent au c\oe ur des collectivit\'es humaines \textendash{} plus techniques et plus in\'egales que jamais. La connectivit\'e universelle s'accompagne de ruptures brutales des liens d'int\'egration traditionnels. Elle abolit les m\'ediations publiques au profit d'un mixte combinant des possibilit\'es neuves \`a un isolement croissant. \textbackslash textlessbr/\textbackslash textgreater Soumis aux pressions qui nous emportent, comme l'indiquent leurs retomb\'ees aux USA ou au Br\'esil, les r\'eseaux alimentent des r\'egressions fantasmatiques et la peur de l'Autre. Au terme d'un parcours d\'ecrivant les mani\`eres dont nos r\'eseaux associent la toute-puissance de l'argent \`a des chocs anthropologiques, G\'erard Wormser rejoint les intuitions de Simmel qui avait per\c{c}u cette question voici plus d'un si\`ecle. \textbackslash textlessbr/\textbackslash textgreater L'auteur suit au plus pr\`es la mani\`ere dont Mark Zuckerberg et ses proches surfent sur la vague qu'ils ont cr\'e\'ee, car la croissance non ma\^itris\'ee de Facebook est un \'ev\'enement mondial aux effets manag\'eriaux et \'editoriaux majeurs. Ses aspects touchent aussi bien notre vie quotidienne que la politique internationale, et les penser exige de passer par une enqu\^ete philosophique.},
  isbn = {978-2-924925-03-4}
}

@article{zacklad_design_2019,
  title = {{Le design de l'information : textualisation, documentarisation, auctorialisation}},
  shorttitle = {{Le design de l'information}},
  author = {Zacklad, Manuel},
  year = {2019},
  month = may,
  volume = {N\textdegree{} 199},
  pages = {37--64},
  issn = {0336-1500},
  abstract = {Dans cet article consacr\'e au design de l'information, l'auteur propose une d\'efinition de l'information ancr\'ee dans une vision anthropologique de la communication et pr\'esente l'approche ternaire de l'information de M. Buckland qui est en phase avec sa typologie. Dans un deuxi\`eme temps, un retour sur la notion de dispositif permet d'introduire les dispositifs d'information et de communication et d'en donner quelques exemples. Cette articulation permet, dans une troisi\`eme partie, d'aborder le design de l'information consign\'ee dans toute sa richesse et sa complexit\'e, combinant les probl\'ematiques de la textualisation, de l'auctorialisation et de la documentarisation.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/6HJZGUUA/article.html},
  journal = {Communication langages},
  language = {fr},
  number = {1}
}

@inproceedings{zacklad_espace_2007,
  title = {{Espace documentaire participatif et gouvernance}},
  booktitle = {{Congress of the European Regional Science Association (47th Congress) and ASRDLF (Association de Science R\'egionale de Langue Fran\c{c}aise, 44th Congress) PARIS - August 29th - September 2nd, 2007.}},
  author = {Zacklad, Manuel},
  year = {2007},
  month = aug,
  pages = {?},
  abstract = {Dans cet article nous pr\'esenterons certaines caract\'eristiques des espaces documentaires num\'eriques participatifs qui permettent de contribuer \`a la documentation des enjeux li\'es \`a la gouvernance d'un territoire d'une mani\`ere \`a la fois distribu\'ee et d\'ecentralis\'ee. En pr\'esentant leurs caract\'eristiques et leurs usages, nous sugg\'ererons qu'ils remplissent plusieurs fonctions relevant de la gouvernance, comme la prise en compte des parties prenantes et la constitution de nouvelles connaissances permettant d'instruire les d\'ecisions \`a prendre. Sans se substituer, bien s\^ur, aux modalit\'es de rencontre en pr\'esentiel, ils nous semblent susceptibles de contribuer \`a r\'esoudre certains probl\`emes li\'es \`a la distribution spatio-temporelle des parties prenantes et \`a la difficult\'e de recourir \`a une gestion centralis\'ee des proc\'edures.},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/DSP6GFZI/Zacklad_2007_Espace documentaire participatif et gouvernance.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/KT9IXYCH/sic_00202423.html},
  language = {fr}
}

@article{zacklad_organisation_2012,
  title = {{Organisation et architecture des connaissances dans un contexte de transm\'edia documentaire : les enjeux de la pervasivit\'e}},
  shorttitle = {{Organisation et architecture des connaissances dans un contexte de transm\'edia documentaire}},
  author = {Zacklad, Manuel},
  year = {2012},
  month = dec,
  pages = {41--63},
  issn = {1270-6841},
  doi = {10.4000/edc.4017},
  abstract = {Dans cet article, nous d\'efendons l'id\'ee selon laquelle la g\'en\'eralisation des documents pour l'action num\'eriques implique une r\'eorientation des recherches dans le domaine de l'Organisation des Connaissances. Apr\`es un retour sur les notions de contenu et de support, nous introduisons la notion d'environnement-support d'un m\'edia et d\'efinissons la notion d'architecture des connaissances. Nous introduisons alors la notion de transm\'edia documentaire et ses d\'eclinaisons, puis celle de pervasivit\'e appliqu\'ee aux contenus et \`a l'Organisation des Connaissances qui les structure que nous illustrons \`a l'aide de r\'esultats de recherche du projet ANR Miipa-Doc.},
  collaborator = {Hudon, Mich{\`e}le and Mustafa El Hadi, Widad},
  copyright = {\textcopyright{} Tous droits r\'eserv\'es},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/X9J7W3XB/Zacklad_2012_Organisation et architecture des connaissances dans un contexte de transmédia.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/BNM6FBDW/4017.html},
  journal = {\'Etudes de communication. langages, information, m\'ediations},
  keywords = {architecture des connaissances,document pour l’action,environnement,environnement-support,organisation des connaissances,pervasivité,transmédia documentaire},
  language = {fr},
  number = {39}
}

@article{zacklad_participative_2008,
  title = {Participative Documentary Spaces and Governance},
  author = {Zacklad, Manuel},
  year = {2008},
  volume = {11},
  pages = {247},
  issn = {0960-1406, 1741-5268},
  doi = {10.1504/IJSD.2008.026504},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/Y5A28TWV/Zacklad_2008_Participative documentary spaces and governance.pdf},
  journal = {International Journal of Sustainable Development},
  language = {en},
  number = {2/3/4}
}

@incollection{zacklad_reseaux_2007,
  title = {{R\'eseaux et communaut\'es d'imaginaire docum\'ediatis\'ees}},
  booktitle = {{A Document (Re)turn: Contributions from a Research Field in Transition}},
  author = {Zacklad, Manuel},
  year = {2007},
  month = apr,
  edition = {Frankfurt am Main: Peter Lang},
  volume = {64},
  pages = {279--297},
  publisher = {{Roswitha Skare, Niels Windfeld Lund, Andreas V\aa rheim}},
  abstract = {Dans le renouveau des travaux actuels sur le document (cf. P\'edauque 2003) l'accent est souvent mis sur leurs usages professionnels dans le contexte de l'entreprise, de la recherche scientifique, des institutions artistiques ou culturelles, par exemple. Dans ce texte, nous souhaitons mettre plus particuli\`erement l'accent sur l'importance des documents dans le contexte des usages \guillemotleft{} grand public \guillemotright, de leurs r\^oles tr\`es divers aupr\`es de populations de tous \^ages dans le cadre d'activit\'es qui sont souvent qualifi\'ees d'activit\'es de loisir. Nous verrons que, dans ce cadre \'egalement, la num\'erisation transforme profond\'ement les pratiques et que les th\'eorisations actuelles du document et notamment notre approche en termes de processus de documentarisation, permet de les appr\'ehender de mani\`ere originale. En particulier, nous d\'efendrons l'id\'ee selon laquelle ces nouveaux usages sont caract\'eristiques d'une nouvelle forme de socialit\'e que P\'edauque (2006) qualifie de \guillemotleft{} post-moderne \guillemotright{} et qui correspond pour nous \`a l'expression de \guillemotleft{} modernit\'e sans fronti\`ere \guillemotright, pour reprendre le titre de l'ouvrage de l'anthropologue indo-am\'ericain Arjun Appadurai \guillemotleft{} Modernity at Large, Cultural dimension of globalization \guillemotright{} (Appardurai 1996).},
  file = {/home/nicolas/Zotero/storage/WUI78PN2/Zacklad_2007_Réseaux et communautés d'imaginaire documédiatisées.pdf;/home/nicolas/Zotero/storage/IFXNMVBN/sic_00180185.html},
  isbn = {978-3-631-56294-9},
  language = {fr}
}


